---
layout: post
title: "«Fantaisie», Odelettes, Gérard de Nerval"
excerpt: "Poème en quatrains du recueil Odelettes (1853), "
categories: francais
tags: fr2
author: fliife
---

## Introduction

- Quoi ?
    + Poème du recueil Odelettes (1853)
        - Poème en quatrains
    + Sens du mot "Fantaisie"
        - Vient du latin " *fantasia* ", "vision, **imagination** ".
            + On s'attend a une **oeuvre** **d'imagination** , exprimant un **goût personnel** 
        - Utilisé pour désigner un genre musical
            + On peut s'attendre à un lien avec la musique
- Qui ?
    + Gerard de Nerval, XVIIIème siècle, **Romantique** 
        - Nom d'auteur de Gérard Labrunie
- Quand ?
    + 1853, Fin du mouvement romantique
        - **Romantisme =**  Expression des **sentiments**  de l'auteur, expression de **l'amour**  et du **rêve** 
- Ou ?
    + France

## 1) Construction du rêve

- A) Préparation à la présentation du rêve
    + **Composition du poème** rigoureuse malgré le titre
    + Premier quatrain évoque la musique.
    + Deux premiers vers du 2ème quatrain
        - "Or" au début des deux vers
            + Effet de rupture
        - Points de suspension
            + Ouvrent sur quelque chose appartenant à un autre temps
                - Laisse imaginer le temps d'une remontée vers le passé
- B) Présentation du rêve
    + Indication temporelle "sous Louis treize"
        - Début de la présentation
    + Anaphore de "Puis"
        - Présentation de **trois composantes** 
            + "Un coteau"
            + "Un château"
            + "Une dame"
    + **Continuité**  du début à la fin
        - Organisation et reprise de "l'air" dans le vers 5
- Bilan du 1)
    + Le poème est entièrement lié à une perception auditive

## 2) Présentation de l'air, installation d'un **rituel**  musical

- A) Thème des 6 premiers vers: "L'air"
    + Présentent l'air et ses liens affectifs avec le poète
    + Répétition du terme "L'air"
    + "Pour qui je donnerais
        - Montre la préférence du poète
    + Mise en concurrence avec l'oeuvre de trois compositeurs
        - Donne une **valeur affective** 
        - Enumeration musicale (rythme ternaire)
- B) Systématisme de la réminiscence déclenchée par l'air
    + Répétition de "tout"
        - Montre l'enthousiasme et l'attachement de l'auteur
    + L'effet de l'air semble relever de la magie
        - Groupe ternaire de trois adjectifs aux vers 3 et 4
            + 
                - Vieux
                - Languissant
                - Funèbre
        - Expression "charmes secrets" au vers 4
        - "Chaque fois"
            + Montre que l'air est une sorte de rituel, et provoque systématiquement la réminiscence
- C) Musicalité de l'air
    + Reprise de sons semblables à l'interieur et en fin de vers
        - Assonance de[ε]
            + Air
            + Donnerais
            + Weber
            + Funèbre
            + Secret
    + Vers 1 et 4 n'ont pas de coupure
- Bilan du 2)
    + Le thème et les sonorités dans les six premiers vers montrent la capacité de reminiscence du poète, provoquée par un rituel musical que continue "L'air"

## 3) Présentation du paysage (après le vers 6)

- A) Cadre spatio-temporel
    + Indication temporelle
        - "sous Louis treize"
        - "Couchant"
            + Scène se déroule au crépuscule
    + Indication géograpique
        - "Coteau vert"
            + Relief ondulé
- B) Composition du paysage
    + Enumération par "Puis"
        - Fait mention d'un "château"
        - Précisions sur le château
            + "Briques"
            + "Pierres"
            + "Vitraux"
            + "Rougeâtre couleurs"
                - Couleurs du crépuscule
    + Elargissement de la vision (vers 11-12)
        - "Parcs"
        - "Rivière"
        - "Fleurs"
    + On a donc une vision qui se précise, sans que l'on puisse savoir si il s'agit de réminiscence ou d'imagination
- C) L'apparition
    + Apparition = personnage féminin
        - Rapidement décrit (un seul vers)
        - Aperçue à une fenêtre
            + Moyen de signaler sa présence dans le chateau
    + Place le lecteur dans un contexte de conte ou de roman, et une atmosphère médiévale
    + Apparition aussi associée à la vie personnelle du poète
        - "Que j'ai vue et dont je me souviens" (vers 16)
    + 4ème quatrain
        - Rythme haché marqué par des ponctuations fortes.
            + Donne successivement des informations
                - Personnage
                - Lieu
                - Deux caractéristiques liées à la mémoire du poète
            + Laisse penser qu'il s'agit du point le plus important de la réminiscence
                - Poète suggère la possibilité du déroulement dans une "autre existence" (vers 15)
                    + Montre sa croyance en la métempsychose
                - L'instant se mélange avec un retour à la réalité
- D) Retour à la réalité
    + "Je me souviens"
        - Ramène le poète au temps d'audition ou d'écriture
    + Opération magique se produit systématiquement
        - L'air serait peut être une sorte d'apax (passage unique) d'une oeuvre musicale, qui, une fois fini, ramènerait l'auteur à la réalité

## 4) Rêve ou réalité ?

- Interrogation quant au voyage
    + Réalité ?
        - Chateau d'Ermenonville
    + Rêve ?
        - Renvoie à l'idée d'une autre vie
    + Réponse probablement entre les deux
        - Rattachement au goût de Nerval pour la confusion entre le réel et le rêve
- Impression de réel
    + Modalisateurs qui l'atténuent
        - "je crois"
        - "peut-être"
    + Insistance sur l'experience personnelle
        - "Moi seul"
        - "que j'ai déja vue"

## Conclusion

- Poème lyrique
    + Voyage intérieur
        - Découverte de l'imaginaire de Nerval
- Musique permet de rejoindre son ame soeur et de connaître le bonheur
    + Lien avec le mythe d'Orphée
    + Implicitement, signifie que le poète ne peut s'épanouir que dans le passé
        - Sentiment d'exil dans son époque
            + Caractéristique du romantisme

